---
title: >-
    شمارهٔ ۱۰ - زندانی شدن شاعر
---
# شمارهٔ ۱۰ - زندانی شدن شاعر

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>خوشا اطراف تهران و خوشا باغات شمرانش</p></div>
<div class="m2"><p>خوشا شب های شمرانش و خوشا بزم مقیمانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>شب اندر صحن «زرکنده » مه است آنقدر آکنده</p></div>
<div class="m2"><p>که گردون است شرمنده، ز یکتا ماه تابانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>نگاران خود آراسته، به هر یک لحظه یک دسته</p></div>
<div class="m2"><p>به ناز آهسته آهسته، خرامان در خیابانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>من بیچاره درویشم، نه در فکر کم و بیشم،</p></div>
<div class="m2"><p>نه در اندیش تجریشم، نه در تشویش بستانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>نه من در بند «دربندم » نه بر «زرکنده » پابندم</p></div>
<div class="m2"><p>همانا «قلهک » افکندم، همی در بند خوبانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>وثوق دولت و دین را، ز من گوی این مضامین را:</p></div>
<div class="m2"><p>که برچین ز ابروان چین را، چنین پرچین مگردانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>سزد کاندر نظر آری، کنون در هر چمنزاری</p></div>
<div class="m2"><p>نشسته یاری و یاری، نهاده شانه بر شانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>چرا در این چنین روئی، نشان از ما نمی جوئی</p></div>
<div class="m2"><p>چرا هرگز نمی گوئی، چه شد عشقی و یارانش؟</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>جوانان چون بگردهم، نشینندی خوش و خرم</p></div>
<div class="m2"><p>نگوئی کآن جوان کو؟ چون نبینی با جوانانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>جوان پاک پنداری، جوان نیک افکاری،</p></div>
<div class="m2"><p>جوان عارفی، باری که معروف است عرفانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>بس آمال نکو دارد، جوان است، آرزو دارد</p></div>
<div class="m2"><p>همانا آبرو دارد، بر امثال و اقرانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>نه شمشیر است بنمودیش، از چه در غلاف اندر؟</p></div>
<div class="m2"><p>نه یوسف گشته پس، از چیست بنشاندی به زندانش؟</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>زبان آوردش ار محبس، زبانش ز آن تو زین پس؟</p></div>
<div class="m2"><p>بر آرش خواهی ار از پس و یا بر کن ز بنیانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>زبانم را نمی دانم، گنهکار از چه می خوانی؟</p></div>
<div class="m2"><p>چه بد کرده که گردانم، از آن کرده پشیمانش؟</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>اگر گفتست بیگانه: چه می خواهد در این خانه؟</p></div>
<div class="m2"><p>خیانت می نه بنموده، چه می خواهید از جانش؟</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>نگهداری این کشور، اگر ناید ز دست تو؟</p></div>
<div class="m2"><p>چرا با دست خود بدهی به دست انگلیسانش؟!</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>این راه و که و هامون، نبردی بار خود بیرون!</p></div>
<div class="m2"><p>نباشی ناگزیر ایدون، که بسپاری به دزدانش؟</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>گنهکارم من، ار پابند استقلال ایرانم</p></div>
<div class="m2"><p>و یا خاطر پریشانم ز اوضاع پریشانش؟</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>خطا بود ار که گفتم: یارب این کشتی هدایت کن؟</p></div>
<div class="m2"><p>نگهدارش ز آفت کن خدایا، ناخدایانش؟</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>به ویژه صدراعظم را، وثوق دولت جم را،</p></div>
<div class="m2"><p>همان کاستاد اعظم، در سیاست خوانده دورانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>صبا بر حضرتش باری، گذر کن گر که ره داری،</p></div>
<div class="m2"><p>به دست آر دامنش آری، بگو: دستم به دامانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>درین سختی و بدبختی، درین بدبختی و سختی،</p></div>
<div class="m2"><p>برو گر بگذرد لختی، سپارد جان به جانانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>دهد جان گر در این زندان، رهد زین درد بی درمان</p></div>
<div class="m2"><p>ازین درب آهنین زندان، چسان بیرون رود جانش؟</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>چه زندانیست این زندان، که فرقی نیستش چندان؟</p></div>
<div class="m2"><p>به یک در بسته گورستان، و فرقی هست چندانش؟</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>درون این چنین کاخی، به هر یک گوشه سوراخی</p></div>
<div class="m2"><p>به هر سوراخ همچون لاشه، جنبنده مقیمانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>همه خاموش و افسرده، تو گو یک انجمن مرده</p></div>
<div class="m2"><p>به مغز هر یکی جنگ از دو سو، «اندیشه » میدانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>فکنده روح در بحران، از این غوغا در آن میدان</p></div>
<div class="m2"><p>امید زندگی یک سوی و یک سو بیم پایانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>شب زندان ما را، تا نبیند کس نه بتواند</p></div>
<div class="m2"><p>ز حال ما در اندیشه کشد، نقشی ز شایانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>اتاق انتظار مرگ، می خوانم من این زندان</p></div>
<div class="m2"><p>خدا مرگم دهد تا وارهم این ملک و زندانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>خود این مهد اذیت را و رسم بربریت را</p></div>
<div class="m2"><p>به قرن بیستم هرگز نه بینی جز در ایرانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>خوشا ایام چنگیزی و آن اوضاع خونریزی</p></div>
<div class="m2"><p>که گر خونریزیش بد شیوه بد خونریزی عنوانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>نک از چنگیز صد بدتر، کنند این مردم خود سر</p></div>
<div class="m2"><p>که پوشند از تمدن، جامه الفاظ الوانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>در این عصری که از تاریکی جهل، اندرین کشور</p></div>
<div class="m2"><p>نه ره از چه شناسند و نه در پیدا نه دربانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>طبیعت اندرین تاریک صحنه، مرمرا همچون</p></div>
<div class="m2"><p>چراغی منطقی آورد تا سازد چراغانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>چون من روشن چراغی را، فروزنده دماغی را</p></div>
<div class="m2"><p>نه حیف است این چنین، کردند از انظار پنهانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>من آن گوینده نغزم، که چون موم است در مغزم</p></div>
<div class="m2"><p>جهان هر صورتی خواهم، همی سازم نمایانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>مرا آن مهد پروردست، کان پرورده سعدی را</p></div>
<div class="m2"><p>من آن پستان مکیدم، کو مکیده شیر پستانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>من ار در عهد خاقانی، بدم نابود عنوانی</p></div>
<div class="m2"><p>ورا از آستان خود، برون می کرد خاقانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>پس از حافظ در ایران، مام عرفان خشک پستان شد</p></div>
<div class="m2"><p>پی پروردن من، پر شد از نو باز پستانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>ز بعد هفت قرن اکنون، شد، از ایران زمین بیرون</p></div>
<div class="m2"><p>چو من گوینده تا بوسند، خلق اوراق دیوانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>ببایستی که چون دزدان به زندانش کنند اندر،</p></div>
<div class="m2"><p>و یا اندر قفس دارند، چون درنده حیوانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>چو من گوینده جز ایران که قربانش کند آخر</p></div>
<div class="m2"><p>به هر ملکی که پیدا گشت، جان سازند قربانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>درین کنجی که در رنجم، به گورم من نه در گنجم</p></div>
<div class="m2"><p>به سختی اندرین کنجم که بس تنگ است ایوانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>زن شومرده هندویم که اینسان زنده در قبرم</p></div>
<div class="m2"><p>ببین پیراهن صبرم که بدریده گریبانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>دلا اندک صبوری کن، ز عجز و ناله دوری کن</p></div>
<div class="m2"><p>تضرع نیز دوری کن، که نپسندند مردانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>زمانه زیر و رو دارد، رخ زشت و نکو دارد،</p></div>
<div class="m2"><p>شب ار با گریه خو دارد، سحر بینند خندانش</p></div></div>